做人別太content farm - 畢明

做人別太content farm - 畢明

名采論壇

有一種鬼古，係劇情發展到最後，大家先發現，原來主角一早已經死咗，祇係佢自己唔知啫，《鬼眼》到不能的黃蜂尾後針，最後一記毒發攻心。完。

上面這一段我刻意用廣東話書寫，因為最近看《有線中國組》的專題報導，說「粵語傳承有困難，在廣州近三成土生土長的6至20歲青少年不懂說廣東話」，它憂心廣東話的傳承，更憂心「今日廣州明日香港」。在香港，廣東話不死，我信，我不擔心，你看網上24x7有幾多廣東話川流不息縱橫交片，越毒舌越精警越刁鑽的留言，沒有粵語還得了？少了到肉入骨的靈變，你想罵肥佬黎卻叫他「胖子黎」邊有feel？還有是廣東話的鮮活生猛生命力，新字新詞推陳出新拳拳到肉字字攞膽，不用廣東話，你叫高登仔巴打絲打一身好武功情何以堪？對於廣東話，我是自戀的，合該自戀。

上面這一段我刻意提《有線中國組》，因為幾天前看見有「傳媒方舟」之稱的香港01，以獨門手法把一則新聞上架後下架再發佈，一則關於六四解密文件的報導，同一篇文字兩度面世有整容前後的恍如隔世。手術非常成功，整了容再出街的版本，靚晒，那種大方得體，加入了防敏感成份，他日食河蝦河蟹都不會發作出疹。第一次上架口口聲聲說「還原歷史」，第二次上架卻中了「還原靚靚拳」，死亡和數字等瑕疵不見了。高端的QC處理手法，眼前泛起一隻扮成方舟的鐵達尼，浩浩蕩蕩葬送了新聞專業到大海沈淪，有點聊齋又有點希臘悲劇，其實很內容農莊啊。

香港的新聞媒體生態，越來越更大規模「content farm化」是現實吧，水準、專業和尊嚴都太內容農莊：冇誠意又欠質量。如實報導、部分如實報導、唔覺意誤導、刻意誤導、程度問題、情況問題，請揀一個或以上全部都是。《有線中國組》值得一提再提，因為他們的仍然存在，令我們知道以content farm形式統戰媒體，還未去到有一天《鬼眼》地發現，原來這個地方的contents已經死咗、死晒，係我哋自己唔知啫。

新聞統戰，網絡統戰，說穿了是腦袋統戰，透過全方位內容監控統戰，make sure受眾腦殘麻痹，最好分別不出人鬼，分辨不出是非。「何為邪鬼何為神，神鬼如何兩不分」，2012年車公給香港人的籤。

原來Animal farm還未發生，我們都成了content farm中蓄養的動物。

CCTVB，其實早就是content farm了，在大氣電波中傳播飼料，由新聞到戲劇到綜藝，經過基因改造，人工化，工廠化，沒有營養，但每天在客廳中餵飼香港人。

命硬難死，死了又復活的亞洲電視本來就是低端content farm出品低端飼料。

電影，噢，電影，那些偉大的、票房顯赫的、統戰了全個娛樂圈的，簡直是內容農莊的萬佛朝宗。合拍片看得人如癡如醉，spam到盡頭便是柒一樣長拍長有。

看見Chef LeMon在米芝蓮盛會高汁表演，終於群情洶湧到了一個沸點。老實說，謝大廚（還是謝大帥？）懂煮我不懷疑，相信大家也確信不疑，他主持飲食節目，開創新派港式小食「毛巾雞蛋仔」，革新英倫經典「鐵粉威靈頓牛」都OK，露兩手哄哄大家賣藝?。外國都有不少TV chefs，個個都話chef唔通個個真係chefs咩，真人show唔通係真咩。但人家的TV chefs，如Gordon Ramsay手下餐廳共摘過16粒米芝蓮星星，Jamie Oliver推動過英國學界飲食運動"Feed me better"革了學校飯堂生態的命。

但馬交米芝蓮盛會在場的廚師，都是專業的，由紅褲仔開始，幾多人台下十年功，都是真功夫吧，有獨當一面有一代宗師級，要他們看一代chok神Chef LeMon在魯班師傅們舞弄鬼斧神工，專業和賣藝之間，又模糊了。

是世人分不出，還是大會分不到？原來米芝蓮骨子裏那麼內容農莊，是露餡了，還是品牌在地球這一方水土不服？坊間有的是賣藝的廚子，會用松露醬來調味偽裝高級，Gordon Ramsay卻會爆粗恥笑松露醬的化學虛偽。人家的TV chefs或許賣藝，但不是內容農莊到盡頭。

有一本傳播學重要著作，Neil Postman的《Amusing Ourselves to Death》，常重讀三省吾身，他戳破的是各式公共對話，以不同方式在公眾媒體播放，為了眼球及討好，就算嚴肅如新聞，也着了「娛樂致死」的魔。娛樂化就是業餘化，娛樂化喜歡塑造圖騰，"Iconography thus became blasphemy so that a new kind of God could enter a culture"。有時還會捧出了眾所周知的fake god，為了娛樂性，內容農莊從來是關於聳動性。

生活全方位被農莊內容淹沒，有時很想貼道符寫句"Make Hong Kong Great Again"。如果太奢求，先不求great，起碼"Make Hong Kong Decent Again"不過份吧。新年揮春，今年要加多款：做人別太content farm。有些內容，有些媒體，你真係要同佢割席。

睇杜汶澤識佢